# Лекция первая (2021-03-15)

[*Памагите!*](../README.md)

![Matz в твиттере](./talk1/matz.png)

| Если майонез на 67% состоит из майонеза,
  то из чего он состоит на 33%?

## Вступление

Надо было записывать, такое ораторское вдохновение снисходит
на меня не каждый день. В начале лекции мы поговорим о том,
что такое современное программирование
(по крайней мере, веб-разработка на языке руби)
и чего в принципе ждать от будущего, если вы вдруг решитесь связать
себя с разработкой

99 программистов из 100 скажут, что программирование ни в коем случае
не является точной наукой. Из этого не сложно сделать вывод,
что мы болтаемся где то между низкоквалифицированным рабочим трудом
и гуманитарной сферой, как бы айтишникам не хотелось
называть себя технарями.
Задача данного курса не столько научить вас писать код,
сколько дать вам действительно необходимые для работы навыки:

- Формулировать правильные вопросы
- Быстро и эффективно находить информацию.
- Понимать, чего именно от тебя хотят
- Взаимодействовать с другими людьми
- Создавать понятные другим системы (меня бы кто научил)

К сожалению, для этого нам все равно придется писать какой-то код,
в связи с чем нам пора знакомится с языком

## Основы программирования на языке руби

*Сейчас будет большой блок информации,
вызывающий желание выучить его наизусть.
Забудьте ненадолго то, как вас учили работать с информацией в школе.
Конспект останется с вами до тех пор, пока вы сами не захотите его выкинуть.
Даже если вы его случайно потеряли, вся эта информация есть в интернете.
Прочитайте его и переходите к практическим задачам.
Если у вас возникли сложноси, пролистайте конспект еще раз.
Рано или поздно вы и так все запомните, а то что забудете
легко сможете загуглить*

## Настройка среды

Вам потребуется
- Текстовый редактор (atom, vscode или rubymine),
  в зависимости от вашего выбора
- Дистрибутив руби.
  Для тех кто использщует wsl или линукс,
  запустить руби можно командой `ruby файл_с_программой.rb`
  в командой строке.
  Если вы потеряли дистрибутив руби, установите [rbenv](https://github.com/rbenv/rbenv) и [ruby-build](https://github.com/rbenv/ruby-build)
  Для тех, кто использует rubymine, найдите нужную кнопку в IDE
  Мы используем `ruby 3.0.0`. Если у вас возникли сложности с
  установкой этой версии, свяжитесь со мной
- Время. Не откладывайте все на последний момент

## Синтаксические конструкции языка

#### Комментарии

```ruby
# Этот текст ничего не делает, потому что стоит после #
# Текст, поясняющий что-то, поясняет строку ниже
puts "ЖОПА!" # или текущую строку
# >> Так я обозначаю вывод текста на экран
# => Так я обозначаю результат вычисления предыдущей строки
```

#### Вывод текста на экран

```ruby
# Для вывода красивого текста
puts "Hello, world!"
# >> Hello, world!

# Для отладки
p "Hello, world!"
# >> "Hello, world!"
```

#### Значения

Значениями или литералами называются фрагменты программы,
которые создают какой то простой объект. Например

```ruby
# Строку
"Hello, world!"

# Символ (о том, чем символы отличаются от строк, вы узнаете гораздо позднее)
:hello_world
:"Hello, world!"

# Целое число
123

# Число с плавающей точкой
123.0

# Массив
[] # пустой
["Hello", "world"] # с двумя строками

# Ассоциативный массив
{ "hello" => "world" }
{ hello: "world" } # Сдесь hello это символ
# => { :hello => "world" }

# Специальные значения
true
false
nil
```

#### Переменные

Объекты можно где-то хранить

```ruby
x = "Hello, world"
# => "Hello, world"
p x
# >> "Hello, world"
x = nil
p x
# >> nil
```

#### Методы

В руби типы "ненастоящие",
и на самом деле каждый объект описывается набором своих методов.

- Если мы пишем `2 + 2`,
  мы на самом деле имеем в виду `2.+(2)`.
- Если мы пишем `puts "Hello, world!"`,
  мы на самом деле имеем в виду `self.puts "Hello, world!"`

Тем не менее, это удобно

Мы можем сами определять методы, при помощи служебного слова `def`

```ruby
def foo(x)
  x + 1
end

foo 2
# => 3
foo(2) # То же самое
# => 3

# При вызове метода, буквы в скобочках становятся переменными
# и им присваиваются соответствующие значения. Например, foo(2) становится
x = 2
x + 1
# => 3

# В методах может быть несколько аргументов, тогда они указываются через запятую
def sum(a, b)
  a + b
end

sum(2, 3) # => 5

# В конце метода так же могут появится именованные аргументы
def sum(a, b:)
  a + b
end

sum(2, b: 3) # => 5
sum 2, b: 3 # => 5

# У аргументов могут быть значния по умолчанию

def sum3(a = 2, b = 3, c: 4)
  a + b + c
end

sum3 # => 9
sum3(1) # => 8
sum3(1, 2) # => 7
sum3(1, 2, c: 3) # => 6
sum3(1, c: 3) # => 7
sum3(c: 3) # => 8
```

Подробнее об этом в
[официальной документации](https://docs.ruby-lang.org/en/3.0.0/doc/syntax/methods_rdoc.html)

#### Арифметика

```ruby
1 + 1
# => 2
2 * 2
# => 4
1000 - 1
# => 999
4 / 3 # Помните, мы говорили, что 4 это целое число?
# => 1
4.0 / 3
# => 1.3333333333333333
2 ** 3 # 2 в степени 3
# => 8
4 % 3 # остаток от деления
# => 1
```

#### Логика

```ruby
if 10 > 3
  puts "OK"
  14
else
  puts "NOT OK"
  29
end
# >> OK
# => 14

if 10 < 3
  puts "OK"
  14
else
  puts "NOT OK"
  29
end
# >> NOT OK
# => 29

if 10 >= 3
  puts "OK"
  14
end
# >> OK
# => 14

if 10 == 3
  puts "OK"
  14
end
# Ничего не выводит
# => nil

puts "OK" if (10 > 3) && (9 > 2) # Краткая форма
# >> OK

puts "OK" if true
# >> OK

puts "OK" if false
# Ничего не выводит

puts "OK" if nil
# Ничего не выводит

puts "OK" if 0 # Все что не false или nil это true
# >> OK

10 > 3
# => true
10 < 3
# => false
```

#### Блоки

Некоторые методы принимают блок.

```ruby
[1, 2, 3].each { |x| p x }
# >> 1
# >> 2
# >> 3

[1, 2, 3].each do |x|
  p x
end
# >> 1
# >> 2
# >> 3
```

В данном случае, метод each вызывает блок последовательно
с параметрами 1, 2, 3

```ruby
x = 1
p 1
# >> 1
x = 2
p 2
# >> 2
x = 3
p 3
# >> 3
```

Чтобы досрочно выйти из блока, можно использовать служебное слово `break`

```ruby
[1, 2, 3].each do |x|
  p x
  break if x == 2
end
# >> 1
# >> 2
```

#### Циклы и работа с массивами

`loop` - бесконечный цикл

```ruby
i = 0
loop do
  p i
  break if i > 2
  i = i + 1
end
# >> 0
# >> 1
# >> 2
```

`each` - цикл по всем элементам массива

```ruby
[1, 2, 3].each do |x|
  p x
end
# >> 1
# >> 2
# >> 3
```

`map` - изменить все элементы массива и вернуть новый массив

```ruby
x = [1, 2, 3]
# => [1, 2, 3]
p x.map { |y| y ** 2}
# >> [1, 3, 9]
p x
# >> [1, 2, 3]
```

`select` - выбрать элементы массива, удовлетворяющие условию и вернуть новый массив

```ruby
x = [1, 2, 3]
# => [1, 2, 3]
p x.select { |y| y % 2 != 0 }
# >> [1, 3]
p x
# >> [1, 2, 3]
```

`<<` - добавить элемент в конец массива

```ruby
result = []
[1, 2, 3].each do |x|
  result << x if x % 2 != 0
end
p result
# >> [1, 3]
```

## #достаточно

Так же, если вам вдруг зачем то нужно,
можно найти логи того, что я демонстрировал на экране
[тут](./talk1/log.txt)

## Практикумы

Мы неудачно выбрали [codewars](https://www.codewars.com/),
чтобы попрактиковаться. Мы можете решать задачи 8-го уровня оттуда,
а можете решать следующие задачи. Задачи со звездочкой (`*`)
это задачи повышенной сложности

- Найдите наибольшую степень двойки, меньшую чем 100500
- Найдите наименьшую степень двойки, большую чем 100500
- Простое число это число, которое делится только на 1 и само себя
  (Остаток от деления на любое другое число не будет равен нулю).
  Найдите все простые числа от 2 до 1000
- `*` Выведите все числа до 10 000, лежащие ровно меду двумя простыми.
  Подумайте, как это сделать более эффективно.
  В примере ниже простые числа обозначены курсивом, а искомые жирным

  1, *2*, *3*, **4**, *5*, **6**, *7*, 8, 9, 10, *11*, **12**, *13*,
  14, 15, 16, *17*, **18**, *19*, 20, 21, 22, *23*, 24, 25, 26, 27,
  28, *29*, **30**, *31*, 32, 33, 34, 35, 36, *37*, 38, 39, 40, *41*,
  **42**, *43*, 44, 45, 46, *47*, 48, 49, 50, 51, 52, *53*, 54, 55,
  56, 57, 58, *59*, **60**, *61*, 62, 63, 64, 65, 66, *67*, 68,
  nice, 70, *71*, **72**, *73*, 74, 75, 76, 77, 78, *79*, 80, 81, 82,
  *83*, 84, 85, 86, 87, 88, *89*, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, *97*,
  98, 99, 100

  От 1 до 100, нужно вывести числа  4, 6, 12, 18, 30, 42, 60, 72
